\documentclass{beamer}

\usepackage{latexsym}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{longtable}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{graphicx}

%\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}  % for equation environment

\usepackage{listings}

\usepackage{textcomp} % to avoid warning of undefined font of code

\usetheme{default}

\definecolor{links}{HTML}{2A1B81} 
\hypersetup{colorlinks,urlcolor=links} % to paint links

\author{Hilton Fernandes}
\title{Testes usando {\tt testthat}\\
       Associação de palavras em {\tt R} 8\\
       {\sl R ideas} 
      }
      
\lstset{language = R,%
        basicstyle = \tiny,%
        showstringspaces = false,%
        numbers=left,%
        frame = single,%
        framexleftmargin=5mm,%
        numberstyle = \tiny,%
        extendedchars = true,%
        breaklines=true,%
        breakatwhitespace=true,        
%        postbreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookrightarrow$}\space},%
        literate={á}{{\'a}}1 {ã}{{\~a}}1 {é}{{\'e}}1 {ó}{{\'o}}1
       }
       
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}% Listing -> Algorithm
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Lista de \lstlistingname{s}}% List of Listings -> List of Algorithms

\begin{document}


\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Agenda}
    \begin{enumerate}
        \item Motivação
        \item Para que testar ?
        \item Tipos de teste
        \item Escolha de pacotes do {\tt R}
        \item Apresentação de um exemplo simples
    \end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}{Motivação}
    \begin{itemize}
        \item Apresentar os principais conceitos de teste
        \item Mostrar uma implementação mínima de testes em {\tt R}
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Para que testar ?}
    \begin{itemize}
        \item Em termos teóricos, o teste é uma atividade impossível:
            existem muito mais alternativas do que é possível testar;
        \item Ainda assim, é importante testar, para reduzir a 
            chance dos erros mais óbvios.
        \item Existem várias técnicas para aumentar a efetividade dos
            testes.
        \item Uma delas é a avaliação da {\em cobertura} dos testes:
            o quanto do código é exercitado pelos testes.
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de teste}
    \begin{itemize}
        \item Diante de sua importância, existe uma quantidade muito
            grande de tipos de teste -- principalmente de acordo
            com sua circunstância no processo de desenvolvimento e 
            entrega do software.
        \item Mas em termos muito grosseiros existem dois tipos básicos
            de teste: aqueles que são feitos pelos desenvolvedores
            e aqueles que são feitos por testadores independentes do
            desenvolvimento ou por usuários.
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Tipos de teste ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Em geral, os testes feitos por desenvolvedores recebem
            o nome de {\em testes unitários}.
        \item Aqui falamos apenas de testes unitários, nesse sentido.
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Tipos de teste ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Uma das medidas da eficácia de testes, tanto unitários,
            como não, é a {\em cobertura} do código que eles efetuam.
        \item Ou seja: qual proporção das partes do código que os 
            testes exercitaram.
        \item Existem vários conceitos diferentes do que seria 
            cobertura:
            \begin{itemize}
                \item Comandos do código;
                \item Alternativas de fluxo;
                \item Condições -- foram todas exercitadas com 
                    valores falso e verdadeiro;
                \item Etc.
            \end{itemize}

    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Escolha de pacotes do {\tt R}}
    \begin{itemize}
        \item Para testes unitários usaremos o {\tt testthat}. 
        \item Para cobertura de código usaremos o {\tt covr}.
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Escolha de pacotes do {\tt R} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item O {\tt testthat} é um pacote que pertence ao conjunto
            chamado {\tt tidyverse} -- algo como ``universo mais
            organizado'';
        \item São pacotes que procuram ter documentação bastante 
            ampla e seguir padrões de usabilidade mais em linha 
            com outras linguagens usadas pela comunidade de 
            desenvolvedores de software em geral.
        \item Há um concorrente do {\tt testthat}, chamado 
            {\tt RUnit}, derivado do {\tt jUnit}, pacote pioneiro 
            em Java.
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Escolha de pacotes do {\tt R} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item Contudo, o {\tt testthat} é muito mais utilizado;
        \item Está até mesmo na documentação oficial sobre testes
            de pacotes para o {\tt R};
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Escolha de pacotes do {\tt R} ({\em cont.})}
    \begin{itemize}
        \item O {\tt testthat} usa uma estrutura padronizada:
            \begin{itemize}
                \item Funções a a serem testados ficam em diretório
                    {\tt R};
                \item Funções de teste ficam em diretório 
                    {\tt tests/testthat}.
            \end{itemize}

        \item Para um conjunto de funções no arquivo 
            {\tt R/func.R}, seus testes ficam no arquivo
            {\tt tests/testthat/test-func.R};
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Apresentação de um exemplo simples }
    \begin{itemize}
        \item Usaremos um exemplo simples. 
        
        \item Segue o arquivo de funções {\tt fact.R}
    \end{itemize}
    
        
    \lstinputlisting[caption = {\tt fact.R},
        firstline=1,lastline=8,firstnumber=1]
        {../script/R/fact.R}

\end{frame}

\begin{frame}{ Apresentação de um exemplo simples ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}        
        \item Segue o arquivo de testes {\tt test-fact.R}
    \end{itemize}
    
        
    \lstinputlisting[caption = {\tt test-fact.R},
        firstline=1,lastline=28,firstnumber=1]
        {../script/tests/testthat/test-fact.R}
\end{frame}

\begin{frame}{ Apresentação de um exemplo simples ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}        
        \item Segue o arquivo do resultado de testes 
            {\tt tests\_testthat\_test-fact.Rout}
        \item Listagem muito limitada -- no original temos 
            {\em emojis}, que também não informam muito.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Saída de {\tt test-fact.R},
        firstline=1,lastline=28,firstnumber=1]
        {../script/tests_testthat_test-fact.Rout}

\end{frame}

\begin{frame}{ Apresentação de um exemplo simples ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}        
        \item Para melhorar o detalhe da execução, usaremos
            o recurso de executar todo arquivo de testes.
        \item Isto é feito através da função {\tt test\_file()}
            do pacote {\tt testthat}.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = {\tt start\_test.R},
        firstline=1,lastline=9,firstnumber=1]
        {../script/start_test.R}

\end{frame}

\begin{frame}{ Apresentação de um exemplo simples ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}        
        \item Infelizmente a informação posterior às medidas 
            de sucesso não é compreensível.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = {\tt start\_test.Rout},
        firstline=1,lastline=9,firstnumber=1]
        {../script/start_test.Rout}

\end{frame}


\begin{frame}{ Apresentação de um exemplo simples ({\em cont.}) }    
    \begin{itemize}        
        \item Por isso, foi desenvolvido o programa 
            {\tt start\_test\_flt.R} para filtrar as linhas 
            adicionais.
    \end{itemize}
            
    \lstinputlisting[caption =  
        {\tt start\_test\_flt.R} -- função {\tt print.test.table()},
        firstline=1,lastline=32,firstnumber=3]
        {../script/start_test_flt.R}

\end{frame}


\begin{frame}{ Apresentação de um exemplo simples ({\em cont.}) }    
    \begin{itemize} 
        \item A listagem passa a ser mais legível.
        \item O campo {\tt test} informa o nome do teste.
        \item Os campos {\tt user}, {\tt system} e {\tt real}
            mostram o tempo decorrido no código do usuário, no 
            sistema operacional e no tempo de relógio, 
            respectivamente.
        \item O campo {\tt nb} informa o número de testes em cada 
            bloco de testes.
        \item O campo {\tt passed} informa o número de testes 
            que passaram em cada bloco de testes.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption =  {\tt start\_test\_flt.Rout},
        firstline=1,lastline=35,firstnumber=1]
        {../script/start_test_flt.Rout}

\end{frame}


\begin{frame}{ Apresentação de um exemplo simples ({\em cont.}) }    
    \begin{itemize} 
        \item A análise de cobertura é acionada de modo muito
            simples, no programa {\tt start\_covr.R}
        \item O primeiro parâmetro de {\tt file\_coverage()} é 
            o arquivo de funções, o segundo o de testes.
        \item Infelizmente, a saída de {\tt file\_coverage()} é 
            toda orientada a uma saída interativa em HTML, 
            inclusive com a possibilidade de detalhamento dos 
            acessos dos trechos de código.
            
            O que é chamado de {\em code drilling}.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption =  {\tt start\_covr.R},
        firstline=1,lastline=35,firstnumber=1]
        {../script/start_covr.R}

\end{frame}


\begin{frame}{ Apresentação de um exemplo simples ({\em cont.}) }    
    \begin{itemize} 
        \item Deste modo, ela é melhor visualizada em ambientes como
            o {\tt rstudio}, ou até mesmo com navegadores 
            {\em Web}, como o Firefox ou o Chrome.
        \item Vale a pena esse uso, porque permite visualização
            muito detalhada dos códigos em uso.
        \item É tão precisa que chega a ter utilidade também para a 
            análise de desempenho, além da análise de cobertura do
            código.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{ Apresentação de um exemplo simples ({\em cont.}) }    
    \begin{itemize} 
        \item Nesta apresentação, a visualização dos recursos 
            de cobertura será feita através de imagens congeladas,
            salvas por {\em screen dumping}.
        \item Acompanhe o vídeo para ter uma visão mais realista
            dos recursos de {\tt covr}.            
        \item Ou, melhor ainda, baixe os programas e realize os 
            mesmo exercícios feitos no vídeo.
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Apresentação de um exemplo simples ({\em cont.}) }    
    \begin{itemize} 
        \item Segue a saída do programa {\tt start\_covr.R} na 
            console.
        
        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[scale=2]{img/covr_console.jpg}
        \end{figure}

    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{ Apresentação de um exemplo simples ({\em cont.}) }    
    \begin{itemize} 
        \item No painel {\em Viewer} do {\tt rstudio}, é mostrada
            uma visualização mais detalhada e interativa do 
            resultado.
        
        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[scale=1.27]{img/covr_overview.jpg}
        \end{figure}

    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{ Apresentação de um exemplo simples ({\em cont.}) }    
    \begin{itemize} 
        \item No painel {\em Viewer} do {\tt rstudio}, é mostrada
            uma visualização mais detalhada e interativa do 
            resultado.
        
        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[scale=1.27]{img/covr_overview.jpg}
        \end{figure}

    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{ Apresentação de um exemplo simples ({\em cont.}) }    
    \begin{itemize} 
        \item Ela também pode ser vista em um navegador {\em Web}.
        \item O que mostra que também o {\tt rstudio} é um navegador
            {\em Web}.
        
        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[scale=0.8]{img/covr_externalbrowser.jpg}
        \end{figure}

    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Apresentação de um exemplo simples ({\em cont.}) }    
    \begin{itemize} 
        \item A imagem a seguir mostra que a visualização do 
            {\tt covr} cria um servidor {\em Web}, neste caso na 
            porta 20265.
        
        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[scale=1.7]{img/covr_urldetail.jpg}
        \end{figure}

    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Apresentação de um exemplo simples ({\em cont.}) }    
    \begin{itemize} 
        \item Apesar de nosso exemplo ser muito simples, é
            interessante verificar o nível de detalhe 
            que o {\tt covr} mostra de sua execução.
        
        \begin{figure}
            \centering
            \includegraphics[scale=2]{img/covr_filedetail.jpg}
        \end{figure}

    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}
    \begin{thebibliography}{99}
        \bibitem{covr}
            {\em r-lib/covr: Test coverage reports for R}\\
            \url{https://github.com/r-lib/covr} \\
            Visitado em 28/06/2021
            
        \bibitem{testthat}
            {\em Unit Testing for R • testthat}\\
            \url{https://testthat.r-lib.org/}\\
            Visitado em 28/06/2021            
  
        \bibitem{PracticalTesting}
            {\em Automated testing with ‘testthat’ in practice | R-bloggers}\\
            \url{https://www.r-bloggers.com/2019/11/automated-testing-with-testthat-in-practice/}\\
            Visitado em 28/06/2021            
  
    \end{thebibliography}

\end{frame}


\end{document}
